\section{Sobre os autores}

% Um resumo do currículo de cada um dos autores (um parágrafo por autor),
% e URLs dos currículos (plataforma Lattes, para aqueles que possuem) de cada autor

Os 4 autores desta proposta estão aptos a ministrar o tutorial no papel de
instrutores.

\subsection*{Antonio Soares de Azevedo Terceiro\\
             \url{http://lattes.cnpq.br/3828756068970319}}

%% eu incluiria isso, mas pode ser que o povo do SBES seja muito ``sério''
%% e ache ruim.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%era facinado por brinquedos como Lego na infância, e a partir dos 16 anos
%começou a perceber que desenvolvimento de software é o melhor brinquedo de
%montar que já foi inventado.
%%
%% Paulo diz: temos que ser nós mesmos. No máximo, eles apenas sentirão
%% inveja porque poucos fizeram coisas de verdade ...

É doutorando do Departamento de Ciência da Computação da Universidade
Federal da Bahia (UFBA), na área de Engenharia de Software. Atualmente é
pesquisador visitante no \emph{Software Practices Lab} da
\emph{University of British Columbia (UBC)}. Como parte de sua pesquisa
de doutorado, lidera o desenvolvimento do projeto de software livre
Analizo, um kit de ferramentas para análise e visualização de
código-fonte multi-linguagem, que atualmente suporta C, C++ e Java.
%
É mestre em Ciência da Computação pela Universidade Federal do Rio
Grande do Sul e Bacharel em Ciência da Computação pela Universidade
Federal da Bahia. Participa do desenvolvimento do sistema operacional
Debian, onde faz parte da equipe que define e implementa os padrões para
empacotamento de software Ruby. Sócio da Colivre, uma cooperativa de
Salvador/BA que fornece soluções livres para sites de rede social, mídia
social e plataformas colaborativas. Como parte do seu trabalho na
Colivre, participa do desenvolvimento do Foswiki (plataforma livre para
colaboração corporativa) e do Noosfero (plataforma livre para sites de
rede social, criado pela Colivre).

\subsection*{Nelson Posse Lago\\
             \url{http://lattes.cnpq.br/3569882396619399}}

É Gerente Técnico do Centro de Competência em Software Livre do IME/USP. Também
é doutorando do Departamento de Ciência da Computação da Universidade de São
Paulo.
%
É graduado em música pela Escola de Comunicações e Artes da USP e mestre em
ciência da computação pelo IME/USP (como bolsista CAPES), onde desenvolveu um
software livre para o processamento de áudio distribuído em ambiente linux.
%
Durante o mestrado, participou do Programa de Aperfeiçoamento de Ensino (PAE),
onde ministrou aulas e participou do processo de reestruturação da disciplina
``Introdução à computação''.
%
Ministrou diversos cursos e palestras sobre linux e software livre, abordando
tanto aspectos técnicos quanto conceituais. Tem artigos publicados em eventos
no Brasil e no exterior. Participou do processo de criação da ONG ``LinuxSP'',
onde ofereceu, juntamente com outros voluntários, apoio técnico ao projeto dos
telecentros da prefeitura de São Paulo.
%
Atuou como administrador de sistemas em um dos primeiros provedores comerciais
de acesso à Internet em São Paulo (That's Internet!), totalmente baseado em
software livre. Trabalhou como administrador de sistemas no provedor de acesso
de médio porte Orolix, onde participou do projeto e implantação das
infraestruturas de rede e software (30 servidores), e atuou como consultor
interno para o processo de desenvolvimento, sempre com base em software livre.

\subsection*{Paulo Roberto Miranda Meirelles\\
             \url{http://lattes.cnpq.br/2193972715230641}}

É doutorando do Departamento de Ciência da Computação do Instituto de
Matemática e Estatística da Universidade de São Paulo (IME-USP), na área de
Sistemas e Software Livre. Atualmente é pesquisador visitante
na \textit{Southern Illinois University} (Carbondale, Estados Unidos).
%
Tem mestrado em Ciência da Computação pela Universidade Federal do Rio Grande
do Sul (UFRGS), na área de Sistema Embarcados.
%
Possui graduação em Desenvolvimento de Software pelo Instituto Federal de
Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Norte (IFRN).
%
Também, pela mesma instituição, formou-se como Técnico em Informática
(habilitação em processamento de dados).
%
Suas áreas de interesse são software livre e qualidade do código-fonte.
%
Em seu doutorado, ele colabora no desenvolvimento de 3 projetos de software
livre: Analizo, Kalibro e Mezuro. Paulo tem artigos publicados em conferências
nacionais e internacionais. Ministrou cursos e várias palestras, na área de
software livre, em diversos eventos nacionais.
%
Desde de 2004, Paulo é membro do grupo ``Projeto Software Livre do Rio Grande
do Norte'' (PSL-RN), onde colabora na disseminação do software livre em seus
aspectos técnicos, sociais e legais.
%
É sócio da ONG ``Associação Software Livre'' (ASL.org), desde 2006. Foi um dos
coordenadores de conteúdo do Fórum Internacional de Software Livre (FISL) de
2007 a 2009.
%
Desde 2008, também faz parte do Centro de Competência em Software Livre da USP
(CCSL-IME/USP).

\newpage
\subsection*{Tássia Camões de Araújo\\
             \url{http://lattes.cnpq.br/3032048993945298 }}

É mestranda do Instituto de Matemática e Estatística da Universidade de São
Paulo (IME-USP) onde desenvolve pesquisa nas áreas de recuperação da
informação, mineração de dados e inteligência artificial com foco no
desenvolvimento de estratégias de recomendação aplicadas ao contexto de
componentes de software (pacotes de distribuições GNU/Linux). Colabora com o
projeto Debian desde 2005, tendo atuado em atividades como tradução,
empacotamento, infraestrutura do repositório de pacotes e organização da
Debconf, a conferência anual de desenvolvedores Debian.
%
Bacharel em Ciência da Computação pela Universidade Federal da Bahia (UFBA),
tem experiência profissional e acadêmica nas seguintes nas áreas: Backup de
Dados, Administração de Sistemas UNIX, Segurança da Informação, Voz sobre IP,
Sistemas Distribuídos, Software Livre e Inclusão Digital.
